\begin{exoApp}{10}{1}[Dérivée - I]\label{\formatexo{14}}
Justifier que les fonctions suivantes sont dérivables sur le domaine $I$ donné, et déterminer la fonction dérivée.
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={}]
	\item $f(x) = x\sqrt{x},\quad I = \R_+^*$
	\item $g(x) = (x^2 + x + 1)\E^x,\quad I = \R$
	\item $h_1(x)=\ln(1+x^2)$ et $h(x) = \frac{1}{\ln(1+x^2)}, \quad I = \R$
	\item $i(x) = \ln(\ln(x)),\quad I = ]1;+\infty[$
	\item $j(x) = 2^x, \quad I = \R$
	\item $k(x) = x^{2,3},\quad I = \R_+^*$
	\item $l(x) = x^x,\quad I = \R_+^*$
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
$f$ est dérivable sur $\R>$ comme produit de $x\mapsto x$, dérivable sur $\R$, et $x\mapsto \sqrt{x}$, dérivable sur $\R>$. On a alors :
\[ \forall~x\in \R^*_+,\quad f'(x)= \sqrt{x}+x\frac{1}{2\sqrt{x}} = \frac{3x}{2\sqrt{x}}=\frac{3}{2}\sqrt{x} \] 
$g$ est dérivable sur $\R$ comme produit d'un polynôme et de la fonction exponentielle, toutes deux dérivables sur $\R$. On a
\[ \forall~x\in \R,\quad g'(x)= (2x+1)\E^x+(x^2+x+1)\E^x = (x^2+3x+2)\E^x \]
Pour tout réel $x$, $1+x^2\geq 1$ et $x\mapsto x^2+1$ est dérivable sur $\R$. La fonction $\ln$ étant dérivable sur $\R>$, par composée, la fonction $h_1$ est dérivable sur $\R$ et ne s'annule pas. Par quotient, $h$ est bien dérivable sur $\R$ et on a :
\[ \forall~x\in \R, \quad h_1'(x)=\frac{2x}{1+x^2} \]
puis
\[ \forall~x\in \R,\quad h'(x) = -\frac{\frac{2x}{1+x^2}}{(\ln(1+x^2))^2} = -\frac{2x}{(1+x^2)(\ln(1+x^2))^2} \]
Pour tout $x\in ]1;+\infty[$, $\ln(x)>0$. Puisque la fonction $\ln$ est dérivable sur $\R>$, par composée, la fonction $i$ est également dérivable sur $]1;+\infty[$, et on a 
\[ \forall~x>1,\quad i'(x) = \frac{\frac1x}{\ln(x)} =\frac{1}{x\ln(x)} \]
Par définition, pour tout réel $x$, $j(x)=\eu{x\ln(2)}$. La fonction $x\mapsto x\ln(2)$ est dérivable sur $\R$ (fonction affine). Par composée avec la fonction $\exp$, dérivable sur $\R$, on en déduit que $j$ est également dérivable sur $\R$, et on a :
\[ \forall~x\in \R,\quad j'(x)= \ln(2)\eu{x\ln(2)}=\ln(2)2^x \]
De même, pour tout $x>0$, $k(x)=\eu{2,3\ln(x)}$. La fonction $x\mapsto 2,3\ln(x)$ est dérivable sur $\R>$. Par composée avec la fonction $\exp$, dérivable sur $\R$, on en déduit que $k$ est dérivable sur $\R>$ et :
\[ \forall~x\in \R>,\quad, k'(x)=\frac{2,3}{x}\eu{2,3\ln(x)}=\frac{2,3}{x}x^{2,3}=2,3x^{1,3} \]
Enfin, pour tout $x>0$, $l(x)=x^x=\eu{x\ln(x)}$. Par produit, $x\mapsto x\ln(x)$ est dérivable sur $\R>$ et par composée avec $\exp$, dérivable sur $\R$, on en déduit que $l$ est dérivable sur $\R>$ et que 
\[ \forall~x\in \R>,\quad l'(x)=\left(1\ln(x)+x\frac{1}{x}\right)\eu{x\ln(x)} = (\ln(x)+1)x^x \]
\end{correction}
